\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{article}

\usepackage{tkz-euclide}
\usepackage[paper=a4paper]{geometry}
\usepackage{polski}
\usepackage{listings}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    urlcolor=black,
}
\pagenumbering{gobble}

\fontsize{4cm}{1em}

\begin{document}

\vspace{2.5pt}

\section{Transformacje i ich macierze}
\label{sec:transformacje_i_ich_macierze}

\subsection{Współrzędne jednorodne}
\label{sub:homogen}
Wszystkie współrzędne punktów w dalszej części zapisane są jako 
współrzędne jednorodne, tzn.  punkty w przestrzeni n-wymiarowej 
reprezentowane są przez punkty w przestrzeni (n + 1)-wymiarowej.
Przykładowo dla 3 wymiarów punkt \([x, y, z]\) można przedstawić jako:
\begin{equation*}
    \begin{bmatrix}
        x \\
        y \\
        z \\
        1
    \end{bmatrix},
    w \cdot
    \begin{bmatrix}
        x \\
        y \\
        z \\
        1
    \end{bmatrix}
    =
    \begin{bmatrix}
        w \cdot x \\
        w \cdot y \\
        w \cdot z \\
        w \cdot 1
    \end{bmatrix}
    =
    \begin{bmatrix}
        wx \\
        wy \\
        wz \\
        w
    \end{bmatrix}
\end{equation*}
Wielu współrzędnym jednorodnym odpowiada jeden punkt w przestrzeni o jeden
wymiar mniejszej np. punktowi \((3, 2, 1)\) odpowiadają współrzędne:
\begin{equation*}
    (3, 2, 1, 1), (6, 4, 2, 2), (9, 6, 3, 3), \ldots (w \cdot 3, w \cdot 2, w \cdot 1, w)
\end{equation*}
Dla dowolnego \(0 \ne w \in \mathbb{R}\).

\subsection{Macierz jednostkowa}
\label{sub:macierz_jednostkowa}

\begin{equation*}
    I_4 = 
    \begin{bmatrix}
        1 & 0 & 0 & 0 \\
        0 & 1 & 0 & 0 \\
        0 & 0 & 1 & 0 \\
        0 & 0 & 0 & 1
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
        v_x \\
        v_y \\
        v_z \\
        v_w
    \end{bmatrix}
    =
    \begin{bmatrix}
        v_x \\
        v_y \\
        v_z \\
        v_w
    \end{bmatrix}
\end{equation*}
Macierz po przemnożeniu przez inną nie stosuje żadnego przekształcenia, jest
elementem neutralnym dla mnożenia macierzy.

OpenGL: \texttt{glLoadIdentity(void);} - zastępuje obecną macierz macierzą jednostkową.
\begin{equation*}
    M := I_4
\end{equation*}

\subsection{Translacja wektora v}
\label{sub:translacja_wektora_v}

\begin{equation*}
    T(v) = T \cdot v =
\begin{bmatrix}
    1  & 0  & 0  & t_x \\
    0  & 1  & 0  & t_y \\
    0  & 0  & 1  & t_z \\
    0  & 0  & 0  & 1 
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
    v_x \\
    v_y \\
    v_z \\
    1
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
    v_x + t_x \\
    v_y + t_y \\
    v_z + t_z \\
    1
\end{bmatrix}
\end{equation*}

OpenGL: \texttt{glTranslate[fd](x, y, z);} - obecna macierz przemnożona zostaje z prawej strony przez wskazaną macierz \(T\):
\begin{equation*}
    M := M \cdot T
\end{equation*}

\subsection{Skalowanie wektora v}
\label{sub:skalowanie_wektora}

\begin{equation*}
    S(v) = S \cdot v =
\begin{bmatrix}
    s_x & 0  & 0  & 0 \\
    0  & s_y & 0  & 0 \\
    0  & 0  & s_z & 0 \\
    0  & 0  & 0  & 1 
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
    v_x \\
    v_y \\
    v_z \\
    v_w
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
    s_x \cdot v_x \\
    s_y \cdot v_y \\
    s_z \cdot v_z \\
    v_w
\end{bmatrix}
\end{equation*}

OpenGL: \texttt{glScale[fd](x, y, z);} - obecna macierz zostaje przemnożona z prawej strony przez macierz \(S\).
\begin{equation*}
    M := M \cdot S
\end{equation*}

\subsection{Obroty}
\label{sub:obroty}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% R_X
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Obrót wektora wokół osi X}

\begin{equation*}
    R_{X} (r_x) \cdot v = 
    \begin{bmatrix}
        1 & 0 & 0 & 0 \\
        0 & \cos r_x & -\sin r_x & 0 \\
        0 & \sin r_x &  \cos r_x & 0 \\
        0 & 0 & 0 & 1
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
        v_x \\
        v_y \\
        v_z \\
        v_w
    \end{bmatrix}
    =
    \begin{bmatrix}
        v_x \\
        \cos r_x \cdot v_y - \sin r_x \cdot v_z \\
        \cos r_x \cdot v_z + \sin r_x \cdot v_y \\
        v_w
    \end{bmatrix}
\end{equation*}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% R_Y
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Obrót wektora wokół osi Y}

\begin{equation*}
    R_{Y}(r_y) \cdot v = 
    \begin{bmatrix}
        \cos r_y & 0 & \sin r_y & 0 \\
        0 & 1 & 0 & 0 \\
        - \sin r_y & 0 & \cos r_y & 0 \\
        0 & 0 & 0 & 1
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
        v_x \\
        v_y \\
        v_z \\
        v_w
    \end{bmatrix}
    =
    \begin{bmatrix}
        \sin r_y \cdot v_z + \cos r_y \cdot v_x \\
        v_y \\
        \cos r_y \cdot v_z - \sin r_y \cdot v_x \\
        v_w
    \end{bmatrix}
\end{equation*}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% R_Z
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Obrót wektora wokół osi Z}

\begin{equation*}
    R_{Z}(r_z) \cdot v =
    \begin{bmatrix}
        \cos r_z & - \sin r_z & 0 & 0 \\
        \sin r_z &   \cos r_z & 0 & 0 \\
        0 & 0 & 1 & 0 \\
        0 & 0 & 0 & 1
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
        v_x \\
        v_y \\
        v_z \\
        v_w
    \end{bmatrix}
    =
    \begin{bmatrix}
        \cos r_z \cdot v_x - \sin r_z \cdot v_y \\
        \cos r_z \cdot v_y + \sin r_z \cdot v_x \\
        v_z \\
        v_w
    \end{bmatrix}
\end{equation*}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% glRotatef()
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Obrót wokół wektora kierunkowego}

Obrót wokół wskazanego wektora \([x, y, z]\) wykonywany jest w OpenGL przez
funkcję \texttt{glRotatef(ang, x, y, z)}. 
Przed jej wykonaniem podany wektor powinien być znormalizowany 
(jego norma \(||[x, y, z]||\) powinna wynosić 1).
\begin{equation*}
    R_{(\alpha, [x, y, z])} = 
    \begin{bmatrix}
        x^{2} (1 - c) + c & x y (1 - c) - z s & x z (1 - c) + y s & 0 \\
        y x (1 - c) + z s & y^{2} (1 - c) + c & y z (1 - c) - x s & 0 \\
        x z (1 - c) - y s & y z (1 - c) + x s & z^{2} (1 - c) + c & 0 \\
        0 & 0 & 0 & 1
    \end{bmatrix}
    s = \sin \alpha, c = \cos \alpha
\end{equation*}

\subsection{Transformacja do znormalizowanych współrzędnych}
\begin{equation*}
    P = 
    \begin{bmatrix}
        \frac{2n}{r - l} & 0 & \frac{r + l}{r - l} & 0 \\
        0 & \frac{2n}{t - b} & \frac{t + b}{t - b} & 0 \\
        0 & 0 & \frac{-(f + n)}{(f- n)} & \frac{-2fn}{f - n} \\
        0 & 0 & -1 & 0
    \end{bmatrix}
\end{equation*}

Macierz projekcji używana jest przez funkcję 
\texttt{glFrustum(l, r, b, t, n, f);} do obliczenia współrzędnych NDC
(Normalized Device Coordinates). Współrzędne te pomagają ustalić położenie
wierzchołka w ,,ostrosłupie widzenia" (Viewing Frustum). 
Opisany jest on przez podanie sześciu liczb: \(left, right, bottom, top, near, far\) 
, z których każda ustala płaszczyznę odcinającą. 
\begin{itemize}
    \item{Para \((left, right)\) ustala płaszczyznę po lewej i prawej stronie osi \(X\),}
    \item{Para \((bottom, top)\) ustala górną i dolną płaszczyznę na osi \(Y\),}
    \item{Para \((near, far)\) reguluje głębię ostrosłupa na osi \(Z\).}
\end{itemize}
Punkt poddany przemnożeniu przez macierz projekcji oraz ,,podzieleniu przez W" 
odwzorowany zostanie w sześcianie \([-1, 1] \times [-1, 1] \times [-1, 1]\).
Jeżeli przekształcony punkt znajdzie się w tym szcześcianie, oznacza to
że pierwotny punkt znajduje się w polu widzenia.

Dla symetrycznego ostrosłupa tzn. gdy \(r = -l, t = -b\) macierz upraszcza się
do postaci:
\begin{equation*}
    \begin{bmatrix}
        \frac{n}{r} & 0 & 0 & 0 \\
        0 & \frac{n}{t} & 0 & 0 \\
        0 & 0 & \frac{-(f + n)}{(f- n)} & \frac{-2fn}{f - n} \\
        0 & 0 & -1 & 0
    \end{bmatrix}
\end{equation*}

\texttt{glFrustum();} mnoży z prawej strony macierz projekcji przez obecną macierz.
\begin{equation*}
    M := M \cdot P
\end{equation*}

Istnieje również funkcja \texttt{gluPerspective(fovy, aspect, n, f);},
działająca tak samo jak \texttt{glFrustum();}, ale przyjmująca inne argumenty.
Definiowanie ostrosłupa widzenia odbywa się przez podanie
rozpiętości pola widzenia (w stopniach) 
oraz stosunku szerokości ekranu do jego wysokości ekranu. Ostatnie dwa parametry
\texttt{n, f} znaczenia nie zmieniają. Macierz projekcji zmienia się do poniższej
postaci:

\begin{equation*}
    f = \ctg(\frac{fovy}{2}),
    \begin{bmatrix}
    \frac{f}{aspect} & 0 & 0 & 0 \\
    0 & f & 0 & 0 \\
        0 & 0 & \frac{-(f + n)}{(f- n)} & \frac{-2fn}{f - n} \\
        0 & 0 & -1 & 0
    \end{bmatrix}
\end{equation*}
\subsection{Macierze w OpenGL}

Możliwe jest też ręczne załadowanie własnej macierzy dzięki jednej z funkcji:
\begin{itemize}
    \item{\texttt{glLoadMatrixf(GLfloat *m);}}
    \item{\texttt{glLoadMatrixd(GLdouble *m);}}
\end{itemize}

Macierz przekazywana jest w postaci tablicy jednowymiarowej. Należy mieć
na uwadze fakt, że OpenGL przechowuje macierze w postaci kolumnowej, 
jej indeksy rozłożone są w następujący sposób:
\begin{equation*}
    \begin{bmatrix}
        a_0 & a_4 & a_8    & a_{12} \\
        a_1 & a_5 & a_9    & a_{13} \\
        a_2 & a_6 & a_{10} & a_{14} \\
        a_3 & a_7 & a_{11} & a_{15}
    \end{bmatrix}
\end{equation*}

\section{Składanie przekształceń}
\label{sec:skladanie_przeksztalcen}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% T * S
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Przykładowo, wykonując kolejno mnożenie macierzy translacji i skalowania,
drugie przekształcenie stosowane jest na wektorze \(v\) jako pierwsze:
\begin{equation*}
    (T \cdot S) \cdot v = (
\begin{bmatrix}
    1  & 0  & 0  & t_x \\
    0  & 1  & 0  & t_y \\
    0  & 0  & 1  & t_z \\
    0  & 0  & 0  & 1 
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
    s_x & 0   & 0   & 0 \\
    0   & s_y & 0   & 0 \\
    0   & 0   & s_z & 0 \\
    0   & 0   & 0   & 1 
\end{bmatrix}
)
\begin{bmatrix}
    v_x \\
    v_y \\
    v_z \\
    v_w
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
    s_x  &  0  &  0  & t_x \\
    0    & s_y &  0  & t_y \\
    0    &  0  & s_z & t_z \\
    0    &  0  &  0  &  1  \\

\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
    v_x \\
    v_y \\
    v_z \\
    v_w
\end{bmatrix}
\end{equation*}
\begin{equation*}
=
\begin{bmatrix}
    s_z \cdot v_x + t_x \\
    s_y \cdot v_y + t_y \\
    s_z \cdot v_z + t_z \\
    v_w
\end{bmatrix}
= T(S(v))
\end{equation*}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% S * T
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Po zamianie kolejności mnożonych macierzy, kolejność wykonywanych transformacji
ulega odwróceniu:
\begin{equation*}
    (S \cdot T) \cdot v = (
    \begin{bmatrix}
        s_x & 0   & 0   & 0 \\
        0   & s_y & 0   & 0 \\
        0   & 0   & s_z & 0 \\
        0   & 0   & 0   & 1 
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
        1  & 0  & 0  & t_x \\
        0  & 1  & 0  & t_y \\
        0  & 0  & 1  & t_z \\
        0  & 0  & 0  & 1 
    \end{bmatrix}
    )
    \begin{bmatrix}
        v_x \\
        v_y \\
        v_z \\
        v_w
    \end{bmatrix}
    =
    \begin{bmatrix}
        s_x  &  0  &  0  & s_x \cdot t_x \\
        0    & s_y &  0  & s_y \cdot t_y \\
        0    &  0  & s_z & s_z \cdot t_z \\
        0    &  0  &  0  &  1  \\
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
        v_x \\
        v_y \\
        v_z \\
        v_w
    \end{bmatrix}
    =
\end{equation*}
\begin{equation*}
    \begin{bmatrix}
        s_x \cdot (v_x + t_x)\\
        s_y \cdot (v_y + t_y)\\
        s_z \cdot (v_z + t_z)\\
        v_w
    \end{bmatrix}
    = S(T(v))
\end{equation*}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Wnioski
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\textbf{Ogólnie:}

Posiadając macierz \(M\) będącą iloczynem macierzy przekształcenia 
\(M_1, \ldots M_n\), kolejność stosowania przekształceń jest 
przeciwna do kolejności mnożenia:
\begin{equation*}
    M \cdot v = (M_1 \cdot M_2 \cdots M_{n - 1} \cdot M_n) \cdot v = T_{1}(T_{2}(\cdots T_{n - 1}(T_{n}(v))\cdots))
\end{equation*}
\begin{equation*}
    T_{i}(v) := M_{i} \cdot v = M_{i} \cdot
    \begin{bmatrix}
        v_x \\
        v_y \\
        v_z \\
        v_w
    \end{bmatrix}
\end{equation*}


\section{Kolejność przekształceń}
\label{sec:glpipeline}

\subsection{Model Matrix (M)} 
Na samym początku surowy punkt może być poddany przesunięciu w pewne szczególne
miejsce oraz być poddanym innym przekształceniom.
W taki sposób macierz modelu staje się nośnikiem ,,współrzędnych świata" 
(dla translacji) oraz innych jego unikalnych własności. Pozostawienie macierzy
M jako jednostkowej skutkuje położeniem przetwarzanego obiektu w punkcie
\([0, 0, 0]\).
\begin{gather*}
    v = 
    \begin{bmatrix}
        x \\
        y \\
        z \\
        1
    \end{bmatrix}
    \in \mathbb{R}^4,  M, V, P \in \mathbb{M}_{4}\\
    v := M \cdot v = (T_{[m_x, m_y, m_z]} \cdot R_X(m_{rotX}) \cdot R_Y(m_{rotY}) \cdot R_Z(m_{rotZ})) \cdot v \\
\end{gather*}

\subsection{View Matrix (V)}
Jeśli obserwator znajduje się w pozycji \(C = (c_x, c_y, c_z)\) oraz jego
obrót wokół każdej z osi to \(C_{rot} = (r_x, r_y, r_z)\), to punkt ulega
przekształceniu odwrotnemu. Punkt obracany jest o \(-r_z, -r_y, -r_x\) 
(zależnie od kolejności wykonania obrotów wokół każdej z osi) następnie
przesunięty o \(-C = (-c_x, -c_y, -c_z)\).
W taki sposób punkt trafia do przestrzeni obserwatora, pozycja
obserwatora staje się początkiem układu współrzędnych (\(C + (-C) = 0\)). Inaczej - 
wszystkie przetwarzane wierzchołki są przesunięte w okolice początku układu,
zachowując przy tym odległości między obserwatorem, a przetwarzanymi
obiektami na scenie. Jeśli nie zastosujemy żadnych zmian w macierzy widoku (\(V := I_4\)),
to znaczy że obserwator znajdować się będzie w punkcie \([0, 0, 0]\) i będzie
spoglądał w kierunku osi \(Z\) zmierzającej do \(-\infty\).
\begin{gather*}
    v := V \cdot v = (T_{[-c_x, -c_y, -c_z]} \cdot R_{X}(-r_x) \cdot R_{Y}(-r_y) \cdot R_{Z}(-r_z)) \cdot v
\end{gather*}
W OpenGL macierz modelu/widoku (\(ModelView := V \cdot M\)) budowana jest po wywołaniu 
\texttt{glMatrixMode(GL\_MODELVIEW);}.
Nie ma rozdziału w tworzeniu tych macierzy, ponieważ
przekształcenia te można złożyć w jedną macierz, wywołując w odpowiedniej
kolejności pożądane transformacje.

\subsection{Perspective Matrix (P)} 
Punkt znajdując się w przestrzeni obserwatora
mapowany jest z lokalizacji w ostrosłupie widzenia do współrzędnych obciętych
(\textbf{Clip coordinates}). Zanim otrzymany wektor zostanie podzielony przez ostatnią
współrzędną, możliwe jest stwierdzenie obecności punktu w ostrosłupie widzenia.
W OpenGL macierz projekcji budowana jest po wywołaniu \texttt{glMatrixMode(GL\_PROJECTION);}.

\begin{gather*}
    v := P \cdot v = [x_c, y_c, z_c, w_c]^T
\end{gather*}

\subsection{Dzielenie przez W}
Po zastosowaniu iloczynu macierzy
\(P \cdot V \cdot M\) na pewnym punkcie, następuje dzielenie przez
ostatnią współrzędną \(W\). Po tym, pierwsze dwie współrzędne NDC z przedziału 
\([-1, 1] \times [-1, 1]\) mapowane są do współrzędnych
ekranowych \([0, width] \times [0, height]\).
Trzecia współrzędna NDC przechowuje informację o głębi przetwarzanego
wierzchołka, może być zmapowana do przedziału \([nearVal, farVal]\) funkcją
\texttt{glDepthRangef(nearVal, farVal);}.

\end{document}
% vim: set syntax=plaintex:
